去那裏買房子？

去那裏買房子？

插圖：MEILO SO

打開本地報紙，你會看到一個怪現象，那就是有很多外國房地產的廣告，香港的已經高不可攀，其他地方相對起來，就感到便宜，大家都心動，去投資一間。

那裏好呢？目前最熱門的是日本，也的確是最有回報可能性的，自己閑來去住住，不然放在那裏等升值。日本房子不像香港，一空置幾個月就充滿灰塵，那裏的丟棄一年半載還很乾淨，而且請人管理也不難，對方都是很負責的機構，肯花一點錢的話，什麼問題都解決。

東京的話，最好是買在築地附近的月島，離銀座也近，如果在大阪，就是黑門市場周圍，那些地方還有一些木造的小公寓可以懷舊一番，閑時買菜買魚，在家做做日本料理，樂融融也。

但是長住的話，日本是一個很難生活的國家，你會發現日本的餐廳吃來吃去食物變化不大，而且交通費十分昂貴，電水費也不便宜，連丟垃圾也要分門別類，還要等規定的日子來收，麻煩得要命。

一居久了，你便會發現許多問題，像醫療、像法律、像種種政府的註冊，就算你能操流利的日文，亦要排很長的隊，也要有種種糾纏不清的手續要辦。

買一間墨爾本的公寓吧，這是一個被聯合國推舉為全球最適合居住的都市，房子比起香港便宜，其實這句是廢話，任何都市，除了紐約、倫敦、巴黎，比起香港來說，都不覺得貴。

但是澳洲人生活沒情趣，我試過在墨爾本住上一年，悶出鳥來。不如去多姿多采的曼谷，至少什麼都好吃，也能每天按摩，但是泰國的語言難於溝通，長居下來還是很不方便的，而且泰國房價的像永不上升，買很容易，要賣就難，這一點，很多城市都是一樣。

去台南或高雄買吧，講起話來大家都懂，文字也相通，但一住下，你便會發現沒有一輛摩哆車是不行的，當地人好像永遠不散步，去那裏都要坐摩哆車。如果買一輛汽車，停起來很不方便，而且台灣人駕車很不守規矩，分分鐘相撞。

新加坡吧？不必想了，那裏除非是買政府公屋，不然比香港還貴，物價也是，你去一去高級超市走一走就知道。汽車的稅也高，雖然停車場收費合理，但是到處要付電子路費。出了名的各種小吃已越來越不正宗，多數是新移民做的，要找古早味，難上加難。

我在新加坡出生，當香港天氣冷的時候我就會想到熱帶去住；當天氣熱時，我更懷念那裏的榴槤，是時候去吃了，也許是因為我是一個南洋的孩子，有遺傳基因，懷念滿片的椰林。

椰子樹一株株長並不好看，一排排也普通，要整個林子才美麗，但這已經在新加坡看不到了，也看不到馬來人的小村子，太陽一下山就玩音樂作樂，當今已無我記憶中的新加坡，沒有了椰林，沒有了馬來人鄉村，已經回不去了。

想了好久，覺得唯一可選的，是去吉隆坡。而且要買在最市中心的地區，幹房地產的人一早告訴你，永遠是地點、地點、地點。
當今我在吉隆坡最繁華的購物中心區看中了一個單位，價錢便宜得令人發笑，尤其是馬幣不斷地下降的時候。也不必買兩三千呎，比酒店大，有廚房，也有工人房就是，這種地點，隨時要賣出去都有人接手。

榴槤季節一到，就可以從香港去住上一兩個星期，再駕車上去到檳城，享受另一品種叫「黑刺」，它長得圓圓滿滿，一個榴槤打開之後有很多瓣，不像貓山王那麼歪歪扯扯，沒有多少肉可以吃到。

不過到了馬來西亞也不介意貓山王貴到那裏去，如果你喜歡就儘管吃好了，花不了幾個錢。最好先用一個大的發泡膠箱，裏面裝個十粒八粒，鋪滿了冰塊，運到家裏隨時打開來吃冰凍的，這才是最高的享受。

比高價的忘不了河魚，巴丁魚更肥，肚子充滿魚油，買回家洗淨，用一個大鍋子，裏面放老恒和的醬油，加十四代清酒，少許糖，下面生火，一面煮一面吃，不能說不完美。
南下，到馬六甲，那裏的古早味雲吞麵和香港的完全不同，加豬油和豬油渣去撈，放點生抽和辣椒醬，佐以那好吃得要命的糖醋青辣椒。

再往南邊走，去柔佛吃螃蟹、那裏的最肥最大，所做的咖喱蟹，胡椒蟹都是百吃不厭的，還有多家肉骨茶，味道不遜發祥地巴生的老店「德地」，一吃難忘。
馬來西亞有了新政府，一切都會欣欣向榮，治安也沒有問題，看了那麼多地產廣告，還是去那裏買房子最值得，有沒有興趣當鄰居？

蔡瀾

下一則
下一則
機會的魔障 (黎智英)